\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% --- 常用宏包 ---
\usepackage[UTF8]{ctex} % 支持中文
\usepackage[margin=1in]{geometry} % 页边距
\usepackage{amsmath, amssymb} % 数学公式
\usepackage{listings} % 代码块
\usepackage{xcolor} % 代码高亮
\usepackage{booktabs} % 表格样式
\usepackage{hyperref} % 超链接

% --- 代码高亮设置 ---
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{green!50!black},
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{gray!5}
}

\title{OOP HW - Inheritance \& Access Control Notes}
\author{Notes}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\section{Inheritance, Access Specifiers and Object Lifecycle}

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 6}
\textbf{If class B inherits class A privately. And class B has a friend function. Will the friend function be able to access the private member of class A?}
\begin{itemize}
    \item A. Yes, because friend function can access all the members
    \item B. Yes, because friend function is of class B
    \item \textbf{C. No, because friend function can only access private members of friend class}
    \item D. No, because friend function can access private member of class A also
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{C}。在 C++ 中，友元特权是\textbf{不继承、不传递}的。B 的友元函数只拥有访问 B 自身所有成员的特权。由于 A 的 \texttt{private} 成员对 B 本身都是不可见、被锁死的，B 的友元函数自然也绝对无法“跨越两层”去访问 A 的私有成员。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 10}
\textbf{Which among the following is true for the given code below?}
\begin{lstlisting}
class A {
protected: int marks;
public: 
    A() { marks=100; }
    void disp() { cout<<"marks="<<marks; }
};
class B: protected A { };
B b;
b.disp();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Object b can’t access disp() function}
    \item B. Object b can access disp() function inside its body
    \item C. Object b can’t access members of class A
    \item D. Program runs fine
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。本题考查继承权限的降级规则。由于使用了 \texttt{protected} 保护继承，基类 A 中原有的 \texttt{public} 接口 \texttt{disp()} 在派生类 B 中被降级成了 \texttt{protected}。受保护成员只对 B 的内部和 B 的子类开放，绝对不允许在外部通过对象（如 \texttt{b.disp()}）直接调用，因此引发编译错误。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 14}
\textbf{If a class have default constructor defined in private access, and one parameter constructor in protected mode, how will it be possible to create instance of object?}
\begin{itemize}
    \item A. Define a constructor in public access with different signature
    \item B. Directly create the object in the subclass
    \item C. Directly create the object in main() function
    \item \textbf{D. Not possible}
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{D}。构造函数是对象实例化的“唯一大门”。如果所有的构造函数（大门）全部被 \texttt{private} 或 \texttt{protected} 锁死，外部代码（比如 \texttt{main} 函数）就没有任何访问权限，也就绝对不可能（Not possible）直接在外部创建该类的实例（著名的单例模式正是利用这一特性封死外部实例化的）。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 19}
\textbf{Which specifier allows to secure the public members of base class in inherited classes?}
\begin{itemize}
    \item A. Private
    \item B. Protected
    \item C. Public
    \item \textbf{D. Private and Protected}
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{D}。
\textbf{【重点笔记】：}在 C++ 面向对象设计的语境中，\textbf{“secure（保护/确保安全）”通常代表“隐藏外部的访问权限”}。
如果你希望基类原本对外敞开的 \texttt{public} 接口，在派生类中变得“安全且不可见”，你应该使用 \texttt{private} 继承或 \texttt{protected} 继承。这两种方式都会将继承来的公有接口降级，从而切断外部对象直接访问的可能。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 25}
\textbf{Which type of inheritance is illustrated by the following code?}
\begin{lstlisting}
class student { public: int marks; };
class topper: public student { public: char grade; };

class average { public: int makrs_needed; };
class section: public average { public: char name[10]; };
class overall: public average { public: int students; };
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item A. Single level
    \item B. Multilevel and single level
    \item C. Hierarchical
    \item \textbf{D. Hierarchical and single level}
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{D}。
\texttt{student} 派生出 \texttt{topper} 是经典的一对一\textbf{“单继承（Single level）”}；
而 \texttt{average} 像树根一样，同时横向派生出了 \texttt{section} 和 \texttt{overall} 两个平行的分支，这种“一个基类、多个派生类”的结构被称为\textbf{“层次继承 / 树状继承（Hierarchical inheritance）”}。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 27}
\textbf{Which type of inheritance results in the diamond problem?}
\begin{itemize}
    \item A. Single level
    \item \textbf{B. Hybrid (部分题库为 Hierarchical \& Multiple 的组合)}
    \item C. Hierarchical
    \item D. Multilevel
\end{itemize}

\textbf{解析：}
\textbf{【新概念笔记】：}大名鼎鼎的菱形问题（Diamond Problem）是由 \textbf{Hybrid（混合继承）} 引发的。
什么是混合继承？它其实就是 \textbf{Hierarchical（层次继承） + Multiple（多重继承）}。
例如：爷爷类派生出两个大伯类（这是 Hierarchical）；然后孙子类又同时继承这两个大伯类（这是 Multiple）。孙子体内会保留两份爷爷的数据，导致调用时的严重歧义。在题库中通常选 Hybrid，它代表了导致菱形危机的复杂混合结构。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 31}
\textbf{If class A and class B are derived from class C and class D, then \rule{2cm}{0.15mm}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Those are 2 pairs of single inheritance}
    \item B. That is multilevel inheritance
    \item C. Those is enclosing class
    \item D. Those are all independent classes
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。A 继承 C，B 继承 D。这两个继承结构各自为战，互不相干。每一对都完美符合“一个子类对应一个父类”的单继承定义。因此这仅仅是简简单单的 2 对单继承关系。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 32}
\textbf{Single level inheritance supports \rule{2cm}{0.15mm} inheritance.}
\begin{itemize}
    \item A. Runtime
    \item \textbf{B. Compile time}
    \item C. Multiple inheritance
    \item D. Language independency
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{B}。在 C++ 中，类的继承关系、内存布局大小、以及普通成员函数的绑定，全都是在\textbf{编译期（Compile time）}就已经严格静态确定的（即使是虚函数表 vtable，其结构的构建也是在编译期完成的，只不过查找动作发生在运行期）。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 34}
\textbf{Which among the following is false for single level inheritance?}
\begin{itemize}
    \item A. There can be more than 2 classes in program to implement single inheritance
    \item \textbf{B. There can be exactly 2 classes to implement single inheritance in a program}
    \item C. There can be more than 2 independent classes involved in single inheritance
    \item D. The derived class must implement all the abstract method if single inheritance is used
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{B}。“单继承”仅仅是规范了“认爹的规则（一个派生类只能有一个直接基类）”，但绝不限制程序总体规模。错在“恰好 2 个类（exactly 2 classes）”，一个程序里定义成百上千个类并组成无数对单继承是完全合法的。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 35}
\textbf{Which among the following best defines multilevel inheritance?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. A class derived from another derived class}
    \item B. Classes being derived from other derived classes
    \item C. Continuing single level inheritance
    \item D. Class which have more than one parent
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。多级继承（Multilevel Inheritance）是指一条垂直向下的纵向继承链：基类 $\rightarrow$ 派生类 $\rightarrow$ 再派生类。即一个派生类，它是从另一个本来也是派生类的类继承而来的。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 37}
\textbf{In multilevel inheritance one class inherits \rule{2cm}{0.15mm}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Only one class}
    \item B. More than one class
    \item C. At least one class
    \item D. As many classes as required
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。即使是多级继承（A $\rightarrow$ B $\rightarrow$ C），你在审查任何一个单独的层级时，它依然只继承了直接上级的一个类（例如 C 的直接基类只有 B）。这和拥有多个直接父类的多重继承（Multiple Inheritance）有本质区别。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 40}
\textbf{Why does diamond problem arise due to multiple inheritance?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Methods with same name creates ambiguity and conflict}
    \item B. Methods inherited from the superclass may conflict
    \item C. Derived class gets overloaded with more than two class methods
    \item D. Derived class can’t distinguish the owner class of any derived method
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。菱形问题的核心痛点在于\textbf{二义性（Ambiguity）}。当子类通过多条不同的继承路径，继承了最顶层基类同名的方法或变量时，当你试图调用它，编译器会懵逼：因为存在两条等价的查找路径，编译器无法决断该走哪一条，从而抛出二义性编译错误。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 44}
\textbf{Pointer to a base class can be initialized with the address of derived class, because of \rule{2cm}{0.15mm}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. derived-to-base implicit conversion for pointers}
    \item B. base-to-derived implicit conversion for pointers
    \item C. base-to-base implicit conversion for pointers
    \item D. derived-to-derived implicit conversion for pointers
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。这是 C++ 实现多态的绝对基石，被称为\textbf{“向上转型（Upcasting）”}。因为一个派生类对象在内存布局中必定包含一个完整的基类子对象，所以 C++ 编译器原生且安全地支持将派生类的指针\textbf{隐式转换（implicit conversion）}为基类的指针。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 47}
\textbf{Can constructors be overloaded in derived class?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Yes, always}
    \item B. Yes, if derived class has no constructor
    \item C. No, programmer can’t do it
    \item D. No, never
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。派生类（子类）在行为上也是一个完完全全的标准类。就像普通类一样，只要它的参数列表（类型、数量、顺序）不同，你就可以随心所欲地为派生类重载无数个构造函数。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 55}
\textbf{Is it compulsory for all the classes in multilevel inheritance to have constructors defined explicitly if only last derived class object is created?}
\begin{itemize}
    \item A. Yes, always
    \item B. Yes, to initialize the members
    \item \textbf{C. No, it not necessary}
    \item D. No, Constructor must not be define
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{C}。C++ 编译器极其聪明，如果你在继承链的某一层没有手动（显式）定义任何构造函数，编译器会自动为你生成一个“隐式的无参默认构造函数（Implicit default constructor）”。因此，即便继承链很长，也不强制要求（Not compulsory）你给每一个基类都写代码去定义构造函数。
% ===================================================
% 附录：重点知识总结表
% ===================================================
\newpage % 开启新的一页
\section*{附录：重点知识梳理}
\subsection*{C++ 经典继承模式全景对比}

在 C++ 面向对象编程与考试中，理清类的派生拓扑结构是解决复杂结构题和“菱形危机”的关键。请牢记以下四种核心继承模式的本质区别：

\vspace{1em} % 增加一点垂直间距

\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.6} % 增加行高，使得表格阅读更舒适
    \begin{tabular}{@{} l c p{9cm} @{}}
        \toprule
        \textbf{继承模式 (英文)} & \textbf{拓扑结构} & \textbf{核心描述与易错考点} \\
        \midrule
        
        \textbf{Single level} (单继承) & \textbf{1 对 1} & 
        一个派生类只拥有\textbf{唯一}一个直接基类。（A $\rightarrow$ B） \newline 
        \textcolor{red}{\textbf{易错点：}}单继承约束的只是“认爹的规则”。哪怕程序里写了 1000 个独立的类，只要它们全都是两两一对一继承，整体就依然是单继承。 \\
        
        \textbf{Multilevel} (多级继承) & \textbf{单向垂直链} & 
        派生类作为新的基类，继续派生下一个类，形成家族代代相传的垂直链条。（A $\rightarrow$ B $\rightarrow$ C）\newline 
        \textcolor{red}{\textbf{易错点：}}构造顺序永远从“最顶层的老祖宗”开始往下，析构顺序严格反转（拆楼逻辑）。每层只能看见紧挨着自己的上一层非私有成员。 \\
        
        \textbf{Hierarchical} (层次继承) & \textbf{1 对 多} & 
        一个基类同时派生出多个不同的子类，像大树发叉一样散开。（A $\rightarrow$ B 且 A $\rightarrow$ C）\newline 
        \textcolor{red}{\textbf{易错点：}}兄弟子类之间是平行的，互不干扰。多用于同一基类在不同业务方向上的分支实现。 \\
        
        \textbf{Hybrid} (混合继承) & \textbf{网状交织} & 
        两种或两种以上继承方式的结合体（通常是 Hierarchical 加上 Multiple 多重继承）。\newline 
        \textcolor{red}{\textbf{易错点：}}这是导致大名鼎鼎的 \textbf{菱形问题 (Diamond Problem)} 的罪魁祸首！子类通过不同的路径继承了同一个顶层基类的两份数据拷贝，调用时会产生严重的“二义性（Ambiguity）”。 \\
        
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\vspace{1em}
\noindent \textbf{【特别补充：Multiple Inheritance (多重继承)】} \\
很多时候题目会单独考察它。它指的是一个子类同时拥有\textbf{多个直接基类}（多对 1，例如 B 和 C 共同派生出 D）。它正是引发上述 Hybrid 混合继承“菱形危机”的核心机制。在 C++ 中，为了解决菱形二义性，必须在多重继承的中间层使用 \texttt{virtual} 关键字进行\textbf{虚继承 (Virtual Inheritance)}。
\end{document}