
\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% --- 常用宏包 ---
\usepackage[UTF8]{ctex} % 支持中文
\usepackage[margin=1in]{geometry} % 页边距
\usepackage{amsmath, amssymb} % 数学公式
\usepackage{listings} % 代码块
\usepackage{xcolor} % 代码高亮
\usepackage{booktabs} % 表格样式
\usepackage{hyperref} % 超链接

% --- 代码高亮设置 ---
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{green!50!black},
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{gray!5}
}

\title{OOP HW4}
\author{Notes}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 3}
\textbf{Which among the following is mandatory condition for operators overloading?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Overloaded operator must be member function of the left operand}
    \item B. Overloaded operator must be member function of the right operand
    \item C. Overloaded operator must be member function of either left or right operand
    \item D. Overloaded operator must not be dependent on the operands
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。在 C++ 面向对象题库的标准语境中，本题特指\textbf{“重载为成员函数”}的前提条件。为了让编译器识别重载并隐含传递 \texttt{this} 指针，运算符必须作为表达式左侧操作数的成员函数（即左操作数充当调用函数的对象）。如果是友元函数重载则无此限制，但在该类题库中 A 为标准的预期答案。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 4}
\textbf{When the operator to be overloaded becomes the left operand member then \rule{2cm}{0.15mm}}
\begin{itemize}
    \item A. The right operand acts as implicit object represented by *this
    \item \textbf{B. The left operand acts as implicit object represented by *this}
    \item C. Either right or left operand acts as implicit object represented by *this
    \item D. *this pointer is not applicable in that member function
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{B}。当二元运算符（如 \texttt{+}）被重载为类的成员函数时，执行 \texttt{A + B} 实际上是被编译器转换为 \texttt{A.operator+(B)}。因此，\textbf{左操作数}（A）成为了隐含的调用对象，在成员函数内部由 \texttt{*this} 指针来代表。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 5}
\textbf{If the left operand is pointed by *this pointer, what happens to other operands?}
\begin{itemize}
    \item A. Other operands are passed as function return type
    \item B. Other operands are passed to compiler implicitly
    \item C. Other operands must be passed using another member function
    \item \textbf{D. Other operands are passed as function arguments}
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{D}。在成员函数形式的二元运算符重载中，因为左操作数已经作为隐含的 \texttt{*this} 指针存在，所以\textbf{右操作数}（即 other operands）必须显式地作为\textbf{函数参数（Function arguments）}传递进该成员函数中。例如声明为：\texttt{ReturnType operator+(const ClassName\& right\_operand);}。

% ---------------------------------------------------

\subsection*{Question 8}
\textbf{Which object’s members can be called directly while overloading operator function is used (In function definition)?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Left operand members}
    \item B. Right operand members
    \item C. All operand members
    \item D. None of the members
\end{itemize}

\textbf{解析：}正确选项是 \textbf{A}。由于重载的成员函数是由\textbf{左操作数}（即 \texttt{*this}）主动调用的，所以在重载函数的函数体内部，你可以直接访问左操作数的成员变量（例如直接写 \texttt{val}，编译器会自动将其解析为 \texttt{this->val}）。而右操作数的成员不能直接写名字，必须通过传递进来的参数对象加点号来访问（例如 \texttt{rhs.val}）。

% ---------------------------------------------------
% ===================================================
% 补充笔记：运算符重载方式总结
% ===================================================
\newpage % 如果不需要另起一页，可以把这行删掉
\section*{补充笔记：运算符的重载方式选择 (Member vs Friend)}

在 C++ 中，运算符重载的选择并非随意，编译器对不同运算符有严格的规定。以下为四大类核心场景：

\vspace{1em}

\subsection*{1. 必须且只能用“成员函数 (Member Function)”重载}
这类运算符与对象的内存状态或生命周期高度绑定，左操作数必须是该类的对象。
\begin{itemize}
    \item \textbf{包含：} 赋值 \texttt{=}、下标 \texttt{[]}、函数调用 \texttt{()}、成员访问 \texttt{->}
    \item \textbf{记忆口诀：} “等号、中括号、小括号、箭头” 这四个是类的“私有财产”，绝不允许非成员函数插手。
\end{itemize}

\subsection*{2. 通常必须用“友元函数 / 非成员函数 (Friend Function)”重载}
这类运算符的左操作数通常不是自定义类，而是标准库类（如 \texttt{ostream} 或 \texttt{istream}）。
\begin{itemize}
    \item \textbf{包含：} 流插入 \texttt{<<}、流提取 \texttt{>>}
    \item \textbf{核心逻辑：} 为了保持 \texttt{cout << obj;} 这种符合直觉的写法，左操作数必须是 \texttt{ostream} 对象，因此只能写成全局非成员函数：\texttt{operator<<(ostream\& out, const MyClass\& obj)}。通常将其声明为 \textbf{friend} 以便访问类内的私有成员。
\end{itemize}

\subsection*{3. 两者皆可（Member 或 Friend 都可以）}
绝大多数常规的二元运算符都属于这一类。
\begin{itemize}
    \item \textbf{包含：} 算术 (\texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}), 关系 (\texttt{==}, \texttt{<}), 复合赋值 (\texttt{+=}), 自增自减 (\texttt{++}, \texttt{--}) 等。
    \item \textbf{最佳实践经验：} 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{改变对象自身状态的}（如 \texttt{+=}, \texttt{++}）：强烈建议用 \textbf{Member function}。
        \item \textbf{不改变双方状态且具对称性的}（如 \texttt{+}, \texttt{==}）：强烈建议用 \textbf{Friend function}。因为友元函数允许左右两边的操作数都进行隐式类型转换（例如 \texttt{obj + 5} 和 \texttt{5 + obj} 均可顺利编译）。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{4. 绝对不能被重载的运算符}
为了保证 C++ 基础语法的解析不崩溃，以下 5 个运算符\textbf{绝对禁止}重载：
\begin{itemize}
    \item 成员访问 \texttt{.}、成员指针访问 \texttt{.*}、作用域解析 \texttt{::}、三目条件 \texttt{?:}、获取大小 \texttt{sizeof}。
\end{itemize}

\vspace{1.5em}

\noindent \textbf{终极总结速查表}

\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % 增加行高
    \begin{tabular}{@{} l l c c c @{}}
        \toprule
        \textbf{运算符类别} & \textbf{示例} & \textbf{必须 Member?} & \textbf{必须 Friend?} & \textbf{两者皆可?} \\
        \midrule
        \textbf{类的核心行为} & \texttt{=}, \texttt{[]}, \texttt{()}, \texttt{->} & $\checkmark$ \textbf{是} & $\times$ 否 & $\times$ 否 \\
        \textbf{标准 IO 流操作} & \texttt{<<}, \texttt{>>} (配合 cin/cout) & $\times$ 否 & $\checkmark$ \textbf{是} & $\times$ 否 \\
        \textbf{修改对象自身状态} & \texttt{+=}, \texttt{-=}, \texttt{++}, \texttt{--} & $\times$ 否 & $\times$ 否 & $\checkmark$ 可以 (推荐 Member) \\
        \textbf{对称计算与比较} & \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{==}, \texttt{<} & $\times$ 否 & $\times$ 否 & $\checkmark$ 可以 (推荐 Friend) \\
        \textbf{底层语法解析} & \texttt{.}, \texttt{::}, \texttt{?:}, \texttt{sizeof} & - & - & \textcolor{red}{\textbf{严禁重载}} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
% ===================================================
% 补充笔记：运算符重载与多态核心概念 (填空题汇总)
% ===================================================
\newpage
\section{Operator Overloading \& Polymorphism Concepts}

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 1: Assignment Operator}
\textbf{赋值运算符可以重载，但是无论参数为何种类型，赋值运算符都必须重载为成员函数，并且因为返回的是左值，所以返回值的类型必须是该类的 \underline{\hspace{3cm}}。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{引用}（或 \texttt{类名\&}）\\
\textbf{解析：} 赋值运算符 \texttt{=} 为了支持连续赋值操作（如 \texttt{a = b = c;}），其返回值必须是可以被修改的左值。因此，它必须返回调用该运算符的对象自身的引用（即 \texttt{return *this;}），其标准函数签名通常为 \texttt{ClassName\& operator=(const ClassName\& rhs);}。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 2: Parameter Counts \& Polymorphism Definition}
\textbf{运算符重载为类的成员函数时，函数参数个数比原来的运算符个数 \underline{\hspace{2cm}}，当重载为类的友元函数时，参数个数与原来运算符个数 \underline{\hspace{2cm}}。多态指不同对象接收 \underline{\hspace{3cm}} 时产生的 \underline{\hspace{3cm}}。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{少一个}、\textbf{相同}、\textbf{相同的消息}、\textbf{不同行为} \\
\textbf{解析：} 
\begin{itemize}
    \item \textbf{参数个数：} 重载为成员函数时，左操作数充当了隐藏的 \texttt{this} 指针，所以显式参数少一个；重载为友元函数时无隐藏指针，所有操作数都要显式传入。
    \item \textbf{多态本质：} 面向对象中的多态，核心定义就是“不同的对象接收到相同的消息（即调用同名接口），由于内部具体实现不同，从而表现出不同的响应行为”。
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 3: Overloading Methods}
\textbf{运算符重载函数的两种主要方式是 \underline{\hspace{3cm}}、\underline{\hspace{3cm}}。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{成员函数}、\textbf{友元函数}（或普通全局函数）

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 4: Types of Polymorphism (Execution)}
\textbf{从运行的角度多态可分为 \underline{\hspace{3cm}} 和 \underline{\hspace{3cm}}。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{静态多态}（编译时多态）、\textbf{动态多态}（运行时多态）\\
\textbf{解析：} 静态多态主要依赖函数重载、运算符重载和模板（Template）在编译期决断；动态多态则主要依赖继承和虚函数（\texttt{virtual}）在运行期决断。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 5: Function Overloading}
\textbf{函数重载就是一种 \underline{\hspace{3cm}} ，相同的函数名，对应多个不同的函数体。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{静态多态}（或编译时多态）\\
\textbf{解析：} 编译器在编译阶段，就能根据传入实参的“类型、数量、顺序”组成的函数签名，唯一确定需要绑定哪一个具体的函数版本，无需拖延到运行时。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 6: Overloading Polymorphism}
\textbf{函数重载和 \underline{\hspace{3cm}} 都属于重载多态。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{运算符重载}\\
\textbf{解析：} 广义的多态可分为四大类：重载多态（函数/运算符重载）、强制多态（类型转换）、包含多态（虚函数）、参数多态（模板）。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 7: Coercion Polymorphism}
\textbf{强制类型转换是通过 \underline{\hspace{3cm}} 来实现的。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{类型转换函数}（如 \texttt{operator int()}） 或 \textbf{强制多态} \\
\textbf{解析：} 在 C++ 类的语境下，实现隐式或强制类型转换靠的是自定义的类型转换重载函数。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 8: Binding Phases}
\textbf{按照联编所进行的阶段不同，可分为两种不同的联编方法：\underline{\hspace{3cm}} 和 \underline{\hspace{3cm}}。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{静态联编}（早期联编/编译时联编）、\textbf{动态联编}（晚期联编/运行时联编）\\
\textbf{解析：} 联编（Binding）即将函数调用语句与具体的函数体内存代码绑定在一起的过程。

% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 9: Dynamic Binding Core}
\textbf{动态联编对函数的选择不是基于指针或者引用，而是基于 \underline{\hspace{4cm}} ，在编译、链接过程中无法解决的绑定问题要等到程序开始运行之后再确定。}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{答案：} \textbf{指针或引用所指向对象的实际类型} \\
\textbf{解析：} 这是动态多态的灵魂。例如 \texttt{Base* ptr = new Derived();}，\texttt{ptr} 的静态类型是基类指针，但它真正在内存中指向的\textbf{实际类型}是派生类。动态联编会通过查找虚函数表（vtable），在运行时精准调用派生类重写的虚函数。

% ---------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------
\subsection*{Concept 10: Copy Constructor vs. Assignment Operator (拷贝构造与赋值重载的易错区分)}
\textbf{在 C++ 中，“\texttt{=}” 符号在不同的上下文中有两种完全不同的含义，这是考试和面试中最常见的陷阱。核心的判断标准只有一个：\underline{赋值号左边的对象是否已经存在？}}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{1. 拷贝构造函数 (Copy Constructor): \texttt{A(const A \&)}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{核心动作：初始化 (Initialization)}
    \item \textbf{触发条件：} 正在\textbf{创建}一个全新的对象，并用一个同类型的、已存在的对象来初始化它。此时该对象在内存中刚刚被分配空间。
    \item \textbf{典型代码：} \texttt{A d = a;} （在 C++ 编译器眼中，这行代码与 \texttt{A d(a);} 完全等价，绝不会调用 \texttt{operator=}）。
    \item \textbf{其他隐式调用场景 (极易考)：}
    \begin{itemize}
        \item 将对象作为实参，\textbf{按值传递}给函数参数时（例如调用 \texttt{void func(A obj);}）。
        \item 函数\textbf{按值返回}一个局部对象时（例如 \texttt{A func() \{ return a; \}}）。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{2. 赋值运算符重载 (Assignment Operator): \texttt{A\& operator=(const A \&)}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{核心动作：赋值 (Assignment)}
    \item \textbf{触发条件：} 针对一个\textbf{已经存在}（在之前的代码中早就已经被构造函数创建好）的对象，修改或覆盖它的状态。
    \item \textbf{典型代码：} \texttt{c = a;} （前提是 \texttt{c} 在这行代码之前就已经通过诸如 \texttt{A c;} 声明过了）。
\end{itemize}

\vspace{1em} % 增加间距突出重点
\noindent \textbf{\textcolor{red}{【一句话防坑口诀】}}：
\begin{center}
    \fbox{\parbox{0.9\textwidth}{
        \textbf{带有类型名声明的“\texttt{=}”}（例如 \texttt{A d = a;}）是在生孩子，\textbf{必定调用拷贝构造}；\\
        \textbf{没有类型名、单独使用的“\texttt{=}”}（例如 \texttt{c = a;}）是在换衣服，\textbf{必定调用赋值重载}。
    }}
\end{center}

% ---------------------------------------------------
\end{document}